---
author: BauerDin
title:  二程思想导论
date: 2020-03-08T12:00:06+09:00
description: “其体则谓之易，其理则谓之道，其用则谓之神，其命于人则谓之性。（《程氏遗书》卷一）”
draft: false
hideToc: false
enableToc: true
enableTocContent: false
author: BauerDin
authorEmoji: 👽
tags: 
- 二程
categories:
- 哲学
---
“仁者以天地万物为一体，莫非己也”
“手足痿痺为不仁”
“学者须先识仁。
“仁者，浑然与物同体，义、礼、智、信皆仁也。”
“满腔子是恻隐之心（《近思录·卷一道体》）”

我们学道的开端首先要学习如何去恢复恻隐之心、感通之心。那么其实也就是，刚才我讲的这个“果仁”的“仁”啊，就是讲仁是天地的生义，天地的生生不已之义，落实在人身上的一个表现而已。那么这个天地的生生不已之义落实在我们人的身上，已经有形气之私的人身上就体现为恻隐之心。而我们对这个恻隐之心、我们对仁的体认实际上就是对我们最真实的自我、对最真实的生命的体认。

“其体则谓之易，其理则谓之道，其用则谓之神，其命于人则谓之性。（《程氏遗书》卷一）”

明道的道体，必须符合如下的属性：第一、道体必须有其内在的确定性和恒常性，这实际上带来了明道对天理的强调，我们在天理这地方主要强调恒常性和确定性；第二，道体必须能够为世间的秩序提供形而上的论证。因此这实际上是明道对仁的强调，也就是“生生之谓易”；第三，道与万物要相即不离。尽管道跟万物，也就是道跟器之间是有着不可混同的区别的，但是同时它们又是相即离的；第四，道体不能是完全被动性，道体必须具有主动性，而且是具有最高的主动性。道体一定具有主导性，有主宰的意义。在明道（杨子口误为张载）的道体观念里，他实际上是用仁跟理构成一对平衡，仁实际上带来了一种向外的感通，同时仁带来了这样一对概念里面的鲜活性、感性的东西，以及灵活性。理就成为对仁的平衡性和约制的概念，理就确定了仁的方向性及其限制，以及尺度。

“夫天地之常，以其心普外物而无心；圣人之常，以其情顺万物而无情。”，“动亦定，静亦定，无将迎，无内外”，

“志微者理也；志著者象也。体用一源，显微无间。（《二程集·易传序》）”最为精微，最没有痕迹的就是“理”；最为明显，最为显著的就是“象”。讲的也就是“理”跟“象”，是始终既是同
一个来源，又没有任何间隙和分别。

“性即理也。”

“论性不论气，不备；论气不论性，不明。（《河南程氏遗书》卷六）”仅仅强调某一个方面是不行的。那么所谓“论性不论气”是说如果我们仅仅讨论性而不讨论气，则不完全；而如果我们仅仅讨论气而不讨论性，则不清楚。“不明”的意思是分辨得不清楚。
（《遗书》卷二上：“天下善恶皆天理，谓之恶者未本恶，但或过或不及便如此，如杨、墨之类。”我们可以看到理和气的这个问题，气的确是恶的来源，但这个气的来源并不是说气本身能够给恶提供一个根源，提供一个跟善无关的、在善之外的根源。而是说，恶其实就是善的过或不及，是善的未得其恰当，就叫恶。

伊川说“一人之心即天地之心，一物之理即万物之理（《遗书》卷二上）”。因此实际是人的有限存在所带来的种种限制约束了心的主动性的发挥，从而把天地之心变为了人之心，把一个没有约束的没有限量的绝对的存在，或者超越的存在变成了一种有限的存在